\section{Befunde}

% vlt anderer Titel, wenn man genau weiß, was die These ist
%\subsection{Hauptthese}
%Bzw vlt neue Struktur zum gesamten Kapitel überlegen

Die automatisch erkannten Gebrauche von Englischen Floskeln wurden per Hand angeguckt und in Kategorien unterteilt.
Insgesamt wurden in den 1419 Artikeln 3271 unique? Wörter identifiziert.
Das heißt wenn das selbe Wort in einem Artikel öfter vorkam, wurde es hierfür nur einmal gezählt.

% vlt kommt die Beschreibung der Ergebnisse auch hier rein

Die vorgefundenen Code-Switches lassen die Vermutung aufstellen, dass es sich bei den Artikeln um eine Art Performance handelt, die auf ein bestimmtes Zielpublikum (welches?) zugeschnitten ist.
%Welche Wirkung versuchen diese zu erzielen
Da es dabei um Kommunikation in geschriebener Sprache geht, sind die Code-Switches ganz bewusst ausgewählt und benutzt worden und sind nicht das Produkt einer spontanen ``mir-fällt-grad-das-Wort-nicht-ein'' Aktion.

% Evtl hier Medientheorie und wie Zeitschriften die Gesellschaft (mit)gestalten heranziehen

%------------------------------------------
\subsection{Ergebnisse beschreiben}

Folgende Kategorien wurden bei der Sichtung der Daten identifiziert: / Im Folgenden wird ein Überblick über die identifizierten Kategorien von Code-Switches und dazugehörige Beispiele gegeben:

%TODO:
% Bsp für jede Kategorie aufzählen
% auf Deutsch übersetzen

\begin{enumerate}
  \item Named Entities, dadrunter products (heap of commercials); journals, magazines, newspapers; organizations; book and movie titles; TV-Sendungen; Events; Musik; Orte; Läden/Firmen; Youtube Videos; US-amerikanische Feiertage;
  \item Direct quotes:
  \item English vocab which has more or less entered Spanish (presumably): (unisex, piercing, party)
  \item English discourse markers as part of the Spanish text:
  \item English interjections as part of the Spanish text:
  \item Half translated English idiomatic expressions
  \item English Idiomatic expressions / collocations
    * "Mix and match , la pareja ideal"
  \item Whole phrases in English, not necessarily idiomatic % todo: check: what's idiomatic anyway?
  \item Misc: one English word without category at the moment
  \item "One night stand"/sex stuff (72933)
  \item Dating
  \item Cool/slang/hip/life-style
  \item Further TV/Media/Movies stuff
  \item Music stuff
  \item Food/cooking stuff
    \begin{itemize}
      \item Organic/healthy/lifestyle bla
      \item und dann meat; fish; fruit; vegetables; candy; junkfood; drinks; herbs and spices; misc
    \end{itemize}
  \item Diet
    \begin{itemize}
      \item Products
      \item Diet names
    \end{itemize}
  \item Fashion stuff
    \begin{itemize}
      \item Clothing
      \item Hair
      \item Colors
      \item Makeup
      \item misc: trendy; look; vintage
    \end{itemize}
  \item Cosmetic stuff:
  \item Personal descriptions
  \item Tech/Internet stuff (strange, would've expected more of this to have appeared by now; possibly tokens cathegorized as UNK-> have a look)
    \begin{itemize}
      \item general
      \item Social media:
      \item Internet
      \item Smartphone
    \end{itemize}
  \item Fitness stuff:
  \item Berufe/Stellenbezeichnungen: ``nanny'', ``babysitter'', ``dog walker'', ``coach de lifestyle''
  \item Pets
  \item Electrodomestics
\end{enumerate}

\subsection{Interpretation}

Es können für die vorgefundenen Kategorien von Code-Switches verschiedene Erklärungen geliefert werden.

% Named Entities
Die erste, und zugleich umfangreichste Kategorie, hat man vielleicht am Anfang nicht mitgedacht/geahnt..., sie ist jedoch kaum überraschend.
Es handelt sich dabei um die Gruppe der Named Entities (Eigennamen): von Organisationen, Produkten, Medien, Veranstaltungen, ...
Wenn man überlegt in welchen Kontexten eventuell der Code gewechselt hat, sind Eigennamen vielleicht nicht das Erste was einer in den Sinn kommt.
Jedoch überrascht (syn!) es nicht, dass in einem US-amerikanischen Kontext US-amerikanische Produkte, Filme oder Organisationen bei ihrer Originalnamen auf Englisch genannt werden.
Man kann gewiss argumentieren, dass für einige davon bestimmt auch spanische Übersetzungen existieren (die Film- und Buchtiteln, einigen Produkten, ...), die Publikation richtet sich allerdings an ein Publikum, das diese Produkte auf dem US-amerikanischen Markt erlangen sollte, bzw. in einem dominierendenglischsprachigen Kontext lebt und deshalb auch mit höherer Wahrscheinlichkeit einfach die englischen Namen der Filme oder Bücher kennen würde, und deshalb macht es total (syn!) Sinn, dass sie auf Englisch benannt werden.

% Entlehnungen
Bei manchen handelt es sich um Englische Vokabeln, die bereits größtenteils ins Spanische eingedrungen sind und mehr als Entlehnungen funktionieren.
Beispiele hierfür wären die Vokabeln ``unisex'', ``party'', ``piercing'', ``fitness'', ``blazer'', ``fan'', ``club'', ``shock''\footnote{All dieser Wörter werden beim Online-Wörterbuch \url{https://pons.eu} als Spanisch aufgelistet. \url{https://leo.org} führt alle bis auf ``party'' und ``fitness'' als Spanisch. Und die Online-Version des Wörterbuchs der konservativen Real Academia Española \url{https://dle.rae.es} erkennt alle davon bis auf ``piercing'' und ``fitness'' als Spanisch an.}.
Manche davon, wie ``piercing'' oder ``blazer'', beschreiben Gegenstände, für die es kein einzelnes Wort auf Spanisch existiert.
Bei anderen, wie ``party'', ``fan'' oder ``shock'',  ist die Entlehnung vielleicht weniger einfach zu erklären, da es entsprechende Äquivalenten auf Spanisch gibt (nämlich ``fiesta'', ``aficionadx'' und ``choque''). % also warum werden sie dann benutzt??
Die Benutzung von Vokabeln wie ``party'' oder ``fitness'' kann vielleicht auch mit der Inszenierung eines gewissen Lebensstils/Life Styles erklärt werden (siehe unten).

% Prestige
Ohne Zweifel ist in den USA Englisch die prestigevollere/angesehenere Sprache.
Sie ist die offizielle Sprache im Land und wird von der Mehrheit der US Bevölkerung gesprochen.
Spanischsprachige Bürgerinnen und solche, die als Latinas identifiziert werden, werden öfter auf dem Arbeitsmarkt aber auch im alltäglichen Leben systematisch diskriminiert.
Wer gut Englisch beherrscht hat bessere Chancen einen Job zu finden und sozial aufzusteigen.
Wiederum wird Spanisch mit Marginalisierung, ... asoziiert. % so für das alles brauchen wir eine Quelle.
Diese Tatsache lässt uns die Vermutung aufstellen, dass öftere Benutzung Englischer Vokabeln eine gewisse Überlegenheit in der sozialen Hierarchie signalisieren/andeuten sollte, bzw. dass Menschen, die auch so reden, signalisieren(syn!)/darauf hinweisen/zu verstehen geben, dass sie Englisch beherrschen und somit denen ein sozialer Aufstieg offen steht.

% English discourse markers;
Genau damit würde ich die Kategorie der englischen Discourse Markers (DE?) erklären.
Sonst ist es kaum nachvollziehbar, warum im Text ``anyway'', ``must'' oder ``pros and contras'' erscheinen sollten, anstatt auf diese komplett zu verzichten, bzw. die spanischen Übersetzungen zu benutzen.
Bei gesprochener Sprache kann man sich diese Gebrauche noch mit spontanem Ausdruck (besser erklären) erklären, bei dem Medium Zeitschrift jedoch, wo die Autorinnen der Artikel Zeit zum Nachdenken hatten und der Text vermutlich einen (mehrstuffigen) Redigierprozess durchlaufen hat, kann von Spontanietät kaum die Rede sein.

% (halb)übersetzte englische Idiome/Redewendungen (iwie mit der oberen Kategorie verschmelzen)
Wir finden in den Artikeln auch einige (zur Hälfte übersetzt oder komplett auf Englisch) englische Idiome und Redewendungen.
(Bsp!)
Vielleicht werden diese teilweise deswegen benutzt, weil sie sich in dem konkreten Kontext besonders gut dafür eignen, um einen Sachverhalt zu veranschaulichen und keine genaue Übersetzung auf Spanisch existiert.
Also der englische Ausdruck ist viel präziser.
Das ist jedoch nicht immer der Fall und erklärt(syn!) nicht, warum wir manchmal Redewendungen haben, die zur Hälfte auf Spanisch und zur Hälfte auf Englisch abgedruckt sind (``vivir su happily ever after'', ``la voz en off'').
Eine weitere (neben der Prestige-Erklärung) Erklärung (besonders für diese Kategorie aber nicht ausschliesslich) ist auch denkbar:
durch die ``lässige'' Benutzung von englischen Ausdrücken im vorwiegend spanischen Text, versuchen die Redakteurinnen Intimität mit den Leserinnen herzustellen.%[Mahootian05]
Schließlich gehört code-switching eben zu den Merkmalen(syn?/anderes Wort) der bilingualen Latina-Identität.
Für solche Art Switches wäre es im Grunde egal, was genau geswitcht wird, Hauptsache, die kommen vor, und unterstreichen dabei die Gemeinsamkeit mit den Leserinnen.
Zu einer Identitätsbildung gehört oft ``to identify themselves as a group separate from their predecessors’ generation''~\cite[]{Mahootian05}.
Und grad bei den Englisch Switches in dem vorwiegend Spanischen Text kann man wieder meinen, dass sich die Sprecherinnen (bzw. in dem Fall die Zeitschriftredakteurinnen, die diese 2.generation Latina-Sprecherinnen erreichen möchten) sich als modern, hip und erfolgreich projizieren.
Eine andere Erklärung, zB auch für Englische Interjektionen u.ä. ist dass sie Aufmerksamkeit erregen einfach weil sie nicht Spanisch nicht~\cite[]{Mahootian05}.
\begin{comment}
→ style/socioindexicality: adopt linguistic forms of groups one sympathises with/has intense
  relationships with (Eckert08 ?)
→ "Although overt norms favor standard speech, powerful covert norms encourage
group members to remain faithful to group codes, linguistic and otherwise." (Zentella 2007)
\end{comment}

% Look
Auffällig oft kommt in den Artikeln das Wort ``look'' vor.
Zusammen mit anderen Vokabeln (Bsp!) habe ich dieses in die Kategorie ``Cool/hip/Life-style'' einsortiert.
(Bzw auch life-style bei der Kategorie ``Essen'') würde dazugehören.
Ich würde argumentieren, dass es sich dabei um den Versuch handelt, das Publikum/die Leserschaft der \textit{Siempre Mujer} als junge, coole, hippe, gesund lebende, moderne, schöne, erfolgreiche ... Superfrauen zu inszenieren (syn!)/darzustellen.
``Look'', also das äußere Aussehen, wird besonders bei Frauen oft mit Erfolg (oder sein Fehlen) gleichgestellt, wie die britische Periodistin und Autorin Laurie Penny argumentiert:

\begin{quote}
For modern women in this axious age, the makeover is a ritual of health and devotion and social conformity.
[\ldots]
Cosmetic surgery companies plaster public transport with promises to deliver not just physical changes, but emotional ones like `confidence'.
Fashion editorials advise us to spend money we don't have on skirt suits and handbags as `investment pieces'; you're not supposed to dress and style your body simply to please yourself but with one eye on your financial future.
That skirt suit really is an `investment' in a one-woman business whose product is you, only glossier.
This is what power, health and success means to the modern, emancipated woman: terminal exhaustion and a wardrobe full of expensive disuises.~\cite[p.41-42]{Penny14}
\end{quote}

%Kapitalismuskritik
Man kann die oben anlautende Kritik erweitern/weiter denken/verfolgen/... und ... daran anknüpfen:
Schlussendlich sind die hier erweckten/angedeuteten/.. Werte wie Flexibilität, (hip, jung), Mobilität, Kreativität, .. vom Kapitalismus aufgegriffen und angeeignet worden.
Wie Luc Boltanski und Ève Chiapello schreiben: .. ~\cite[]{BolChi07}.

    \begin{comment}
auch ``The Rise of the Creative Class'' Richard Florida
``They do not consciously think of themselces as a class. Yet they share a common ethos that values creativity, individuality, difference and merit.''
``Everywhere we look, creativity is increasingly valued. Firms and organizations value it for the results that it can produce and individuals value it as a route to self-expression and job satisfaction.''

      Kapitalismuskritik
      [BolChi07]
      "Finally, capitalist restructuring over the last two decades -which, as we have seen, occurred around financial markets and merger-acquisition activities in a context of favourable government policies as regards taxation, social security and wages - was also accopmanied by significant inventives to greater labour flexibility. Opportunities for hiring on a temporary basis, using a temporary workforce, flexible hours, and a reduction in the costs of layoffs, have developed considerably in all the OECD countries, gradually whittling down the social security systems established during a century of social struggles." (p.xxxviii, Prologue) <-- damit sind die 70er und 80er gemeint
      "This process was widely encouraged by a significant number of the protesters of the era, who were especially sensitive to the themes of the artistic critique - that is to say the everyday oppression and sterilization of each person's creative, unique powers produced by industrial, bourgeois society. The tranformation in working methods was thus effected in large part to respond to their aspirations, and they themselves contributed to it, especially after the left's accession to government in the 1980s. Once again, one cannot fail to stress the fact that critique was effective." (p.199, 1968: The Crisis and Revival of Capitalism)
      "Correlatively, however, at the level of security and wages various gains of the previous period were clawed back - not directly, but via new mechanisms that were much less supervised and protective than the old full-time permanent contact which was the standard norm in the 1960s. Autonomy was exchanged for security, opening the way for a new spirit of capitalism extolling the virtues of mobility and adaptability." (p.199)
      "The displacements operated by capitalism allowed it to escape the constraints that had gradually been constructed in response to the social critique, and were possible without provoking large-scale resistance because they seemed to satisfy the demands issuing from a different critical current." (p.200)
      "What we have observed of the role of critique in the .. also the displacements and transformations, of capitalism .. always conductive to greater social well-being - leads us to underscore the inadequacies of critical activity, as well as the incredible flexibility of the capitalist process. This process is capable of conforming to societies with aspirations that vary greatly over time (but also in space, though that is not our subject), and of recuperatig the ideas of those who were its enemies in a previous phase." (p.200-201)
      "By contrast, it was by opposing a social capitalism planned and supervised by the state - treated as obsolete, cramped and constraining - and leaning on the artistic critique (autonomy and creativity) that the new spirit of capitalism gradually took shape at the end of the crisis of the 1960s and 1970s, and undertook to restore the prestige of capitalism. Turning its back on the social demands that had dominated the first half of the 1970s, the new spirit was receptive to the critiques of the period that denounced the mechanization of the world (post-industrial society against industrial society) - the destruction of forms of life conductive to the fulfilment of specifically human potential and, in particular, creativity - and stressed the intolerable character of the .. of oppression which, without necessarily deriving directly from historical capitalism, had been exploited by capitalis mechanisms for organizing .." (p.201)
      "By adapting these sets of demands to the description of a new, liberated and even libertarian way of making profit - which was also said to allow for realization of the self and its most personal aspirations.." (p.201)
      "By helping to overthrow the conventions bound up with the old domestic world, and also to overcome the inflexibilities of the industrial order - bureaucratic hierarchies and standardized production - the artistic critique opened up an opportunity for capitalism to base itself on new forms of control and commodify new, more individualized and 'authentic' goods." (p.467, The Test of the Artistic Critique)
\end{comment}

% Sex
Eine weitere spannende Kategorie habe ich ``one night stand'' bzw Sachen, die mit Sex zu tun haben benannt.
Wir kennen den platten Ausdruck ``sex sells'' und die kapitalistische Gesellschaft tut Frauen gnadenlos als sexualisierte Objekte ausbeuten (besser ausführen, nach Kapitalismuskritik).
Warum aber werden Wörter und Ausdrücke aus diesem semantischen Feld auf Englisch gebraucht?
Ich würde hier wieder das Argument mit der Prestige, bzw coolness heranziehen. (vgl auch Laurie Penny!)

% Essen
Eine andere umfangreichere Kategorie, die vielleicht nicht vom Anfang an erwartet wurde, ist ``Essen''.
Diese habe ich wiederum in mehrere Unterkategorien aufgeteilt.
Zunächst haben wir es mit Lebensmitteln in Rezepten oder Dietprogrammen zu tun, die oft auf Englisch, oder auf Spanisch mit der Englischen Übersetzung in Klammern erscheinen.
Es handelt sich bei manchen dabei vielleicht um Nahrungsmitteln, die in den Heimaten (countries of origin) nicht besonders populär sind und demzufolge die Menschen kaum die spanischen Namen kennen würden.
Oft sind es unkonventionellere/spezifischere Lebensmittel, die in diese Kategorie auftauchen: ``kale'' (Grünkohl), ... (aber auch nicht ausschließlich, wir haben hier auch ``banana'', ``steak'' oder ``baking soda''). % zu prüfen: eigentlich sind gar nicht so viele weirde sachen am start!
Es kann also auch eine einfachere Erklärung für deren Vorkommen auf Englisch gefunden werden:
nämlich die Leserinnen, die ein Rezept oder Diät ausprobieren möchten, leben schlussendlich in den USA und sollten in der Lage sein im Geschäft die entsprechenden Produkte auf Englisch einzukaufen.
Dann ist es durchaus sinnvoll zu wissen, dass ``col risada'' auf Englisch ``kale'' heißt.
Insgesamt kann man sagen, dass es sich hier um ein Versuch handelt, Zutaten wirklich klar zu stellen und Missverständnisse zu vermeiden.

%% Lifestyle Essen
Eine weitere Unterkategorie, die ich hier identifiziert habe, hat auch mit ``life style'' zu tun.
Es handelt sich dabei um Sachen wie ``baby greens'', ``pavo wild'', ``gluten free'' etc.
Diese würde ich, wie bereits angedeutet, mit dieser Prestigeinszenierung und das Schaffen einer gewissen Atmosphäre von Coolness, Hippness und dadurch von Erfolg und sozialen Aufstieg. % na bzw grad hier wird ein gesunder Lebensstil inszeniert
% cool, flexibel, schwer beschäftigt wird eher durch ``coffeehouse'', ``dip'', ``snack'' evoziert.

%% US Zeug
Nicht zuletzt gibt es unter den Nahrungsmitteln auch welche, die vielleicht als spezifisch US-amerikanisch identifiziert werden können (oder zumindest sehr start mit der US-amerikanischen Kultur in Verbindung gebracht werden) und für die es dementsprechend vielleicht auch gar keine spanischen Begriffe existieren.
Beispiele hierfür sind ``brownies'', ``cheesecake'' oder ``peanut butter''.

% Technik
Eine der gefundenen Kategorien, die auch vom Anfang an vermutet wurde, ist Technik (bzw. Computer/Internet/Smartphonekram).
Hier ist ein erster Erklärungsversuch:
einerseits entstehen ganz viele der Geräte/Phänomenen in einem englischsprachigen Kontext (zb Silicon Valley);
und werden von da aus in anderen Teilen der Welt übernommen, und da die Konzepte/Gegenstände vorher nicht existiert haben, werden auch gleich ihre Bezeichnungen mitentlehnt.
Manche davon werden schlussendlich auf der lokalen Sprache übersetzt/(``angedeutscht'' für die entsprechende Sprache) (zb ``computadora'' oder ``en nube'' auf Spanisch), bei anderen wird die Benutzung der ursprünglichen Bezeichnung unverändert verstättigt (zb ``internet'', ``software'', ``wifi'').
Dieses Phänomen (oder diese Kategorie) können wir vermutlich bei jeder beliebigen Sprache finden und nicht nur im Spanisch-Englisch Kontext der Zeitschrift \textit{Siempre mujer}.
Selbst wenn ein Wort für ein Gegenstand oder Phänomen auf der Lokalsprache (hier Spanisch) existiert und sich etabliert, werden trotzdem oft die englischen Bezeichnungen wiedererkannt und parallel weiterverwendet.

\begin{comment}

  %Language Shift
Language Shift (Spanish -> English) : Speech community of a language shifts to speaking another language (source? Thomason?)
Can we talk about language shift in this context?
Who is shifting? The editors of the magazine? Or do they induce language shift?
Should that be a focus at all? Or focus more on communities of practice/style projection through language/sozioindexikalität, etc.

Ein Shift Spanisch->Englisch ist nicht nur mit Prestige zu erklären, sondern auch mit allgemeinen Anpassungs/Integrationsprozessen:
Wer in den USA Englisch kann, hat bessere Chancen einen Job zu finden, etc. na, aber das hat wohl auch mit Prestige zu tun gewissermaßen

* Belege bei der Analyse, woher kommen die Hypothesen?
  ** Zentella für:
      "Powerful socioeconomic and cultural forces stimulate borrowing whenever two cultures are in contact;
      the borrowing by the subordinate group's language from that of the dominant group is always
      significantly greater" [Zentella90]
      Factors, which facilitate borrowings:[Zentella90]
       1) Most items reflect a cultural reality that is new or different, e.g., [kei/keike/keiki]
       «cake», [bobipín] «bobby pin», [ŷins/bluŷines] «(blue)jeans.»
       "la boila" (boiler) [Zentella97]
       2) Others may be facilitated or even triggered by a similarity in the phonological and/or morphological
       structure of a word in the dominant language that makes it sound like a possible subordinate word,
       matre(s) «mattress» is similar to that of madre(s) «mother(s).
       ZB "libreria" (Buchladen) für Bibliothek (library)
       3) reduction in the number of syllables, e.g., [beis] replaces florero for «vase»
       4) prestige
       5) Anglicisms can play the role of neutralizer between competing dialectal variants because the
       prestigious outside language acts as the lingua franca that resolves the conflict without favoring one
       group at the expense of the other.
      * influence of the media: "they do contribute to popular acceptance and use of some new vocabulary" [Zentella90]
        (siehe oben bei Spanglish)
        -> Spielen auch für leveling eine Rolle: versuchen neutrale Varianten zu nutzen, um möglichst mehr Menschen zu erreichen; und die ist manchmal eben auf Englisch?
      * distinct ways of being Latina/o are shaped by the dominant language ideology
        that equates working-class Spanish speakers with poverty and academic failure,
        [Zentella07]
        --> also eine Erklärung, warum sie zu Language Shift tendieren würden

------------------
{Andr07}
"Language mixing is no doubt part of the symbolic capital that
  lifestyle magazines like Latina (the ‘Magazine for Hispanic Women’) and rap
  stars like N.O.R.E. (‘Oye Mi Canto’) sell to their audiences."

"Conversationalization, i.e.
  the tendency to incorporate conversational speech styles in public discourse
  (Fairclough 1995), may also foster the public visibility of code-switching, for
  instance in host-caller radio talk, which is a commonly examined genre in
  the literature discussed below."

"A few media genres seem to approach this
  authenticity, e.g. live radio talk or computer-mediated interaction; but in
  advertising, television shows, song lyrics, movies or fashion magazines, the
  decision to use two or more languages is subject to careful planning, editing
  and staging. What could be less authentic than that?"



\end{comment}


