\section{Conclusions}

Amb aquest treball hem oferit lectures possibles de la novel·la ``L'últim patriarca'' de Najat El Hachmi.
Partint de nocions teòriques com ``cultura'', ``llenguatge'' o ``interseccionalitat'' hem discutit facetes multiples d'aquesta obra essencial per a la literatura catalana.
Hem intentat a tractar les preguntes ``Qui és català?'', ``Qui decideix?'' ...

\begin{comment}
[Vidal2012]
"Y el mundo de El Hachmi no es sino un
palimpsesto, por eso también lo son sus libros, tablillas en la que se aprecian hue-
llas de escrituras/culturas anteriores y en las que leemos la última, que se nos apa-
rece más perceptible. Sin embargo, las huellas persisten."

vlt als eine Art Schlusswort:
-- die Tochter ist die ganze Zeit, trotz dem ganzen shit, eine starke figur
"Jo no ho recordo gaire bé, però es veu que Déu em va il.luminar i vaig fer servir la meva veueta de nena per arreglar els problemes de tota aquella família. O potser tenia el moment de lucidesa més gran que he tingut mai a la vida. Sé que la frase que li vaig dir va ser aquesta, perquè se'n va parlar molt, d'allò. Vaig passar a formar part del recull de llegendes dels Driouch. Per què no deixes d'una vegada aquesta meuca cristiana i fas el favor d'encarregar-te de nosaltres? No et sembla que ja és l'hora que pensis en la teva família?" (p.164-165)

"Em van treure l'aparell de les mans per impertinent i es van escandalitzar, però aviat van estar tots molt orgullosos de mi. Molt." (p.165)

+ la capa de supermana
+ revenge am Ende

"Si jo sóc la mena de persona que sóc és només per culpa seva, jo era ben normal, abans. No és veritat, havia dit jo, i havia mirat la mare. Què? Que no, que no és veritat el que expliques, que tota la història aquesta te la vas inventar tu i si no de què estaries tan preocupat per una filla que no és ni teva? Però ella ho va confessar, va dir que va ser el teu oncle. Ella et va dir que havia estat ell per salvar la vida, per no deixar els seus tres fills sols amb un boig com tu, va ser això el que va passar. [...] però tu ho vas transformar tot per tenir una excusa per anar-te'n de putes, [...] per fer sempre tot el gue t'ha donat la gana." (p.317)
-- sie gibt ihrem vater die meinung

\end{comment}
