\section{Hauptteil}

\subsection{Hauptthese}
%\begin{enumerate}
%    \item \sout{Lernerinnen einer Fremdsprache greifen oft auf schematisierte Äußerungen zurück.
%        Schlagwort: formulaic phrases}
%    \item Lernerinnen einer Fremdsprache projizieren Strukturen/Konstruktionen aus ihrer Muttersprache in die L2.
%\end{enumerate}

Lernerinnen einer Fremdsprache projizieren Strukturen/Konstruktionen aus ihrer Muttersprache in die L2.
Oder tendieren zu Übergeneralisierungen einer gelernten Konstruktion aus der L2.
Beispiele wären die CLD-Konstruktionen im Englischen und CLLD-Konstruktionen im Spanischen.
Lernerinnen mit L1 Englisch tendieren dazu die CLLD Topikkonstruktionen im Spanischen zu benutzen, unabhängig von der Spezifität (also empfinden den Bedeutungsunterschied nicht).
Lernerinnen mit L1 Spanisch tendieren dazu, bei spezifische Topiks, eine CLLD Konstruktion einzusetzen?
\cite{Valenzuela05}


Behauptungsgrundlage

%soll das hier nicht zu 2-Grundlagen über? (ergo Zweitspracherwerb Forschung in historischer Perspektive oder so)

\cite{Valenzuela05}
``When the L2 input data are insufficient and the L2 speaker cannot restructure his/her grammar, the learner is unable to `let go' of
one of the two forms of the construction.
The presence of two forms for one interpretation results in a permanent optionality between both variations.
This permanent optionality is not found in the native grammar of the target language and is therefore a form of incomplete L2 acquisition.''

Was sind Topikkonstruktionen?

<TOPIK, Rest>
``in Germanic and Romance languages, topicalization is typically expressed by setting a phrase apart
from a clause in order to reintroduce it into the discourse.''

``Topic constructions are expressed using contrastive left dislocation (CLD) in Germanic languages'':
\begin{exe}
    \ex \uline{The hat}, I bought in Toronto.
    \ex \uline{These shoes}, I bought \textbf{Op} in Madrid.
\end{exe}

lalla

\begin{exe}
    \ex \uline{Estos zapatos}, \textbf{los} compré en Madrid.
\end{exe}

\subsection{Daten}
\begin{itemize}
    \item \cite{Valenzuela05} CLD und CLLD: Spanisch -> Englisch, Englisch -> Spanisch
%    \item Kindlichem L2 Erwerb Spanisch -> Englisch: \cite{Wong-Fillmore76} in \cite{Haberzettl06}
%    \item Kindlichem L2 Erwerb Türkisch -> Deutsch: Wegener\cite{} -- leider unveröfftentlichte Schrift
%und \cite{Haberzettl05} in \cite{Haberzettl06}
%
%SOV-Konstruktionen aus dem Türkischen ins Deutsche projiziert
%
%    \item Evidenzialität Quechua -> Spanisch??
\end{itemize}
